深入淺出–排放到大海的塑膠粒

排出大海的塑膠，經過紫外線、物理或者生物分解的作用等，將會拆解成為微形塑膠粒。

如圖中所示，被分解的膠粒將依據其體積大細，而被賦上不同的命名。

(圖2)箭嘴所指的為3μm的microplastic，可以見得到microplastic會黏在細胞的表面，同時細胞亦有能力將microplastic吞進內部。

(圖3)塑膠粒體積過大的話，細胞便無法把它吞進內部。

但是，如圖中所示，若某特定會被細胞外部接收器吸收的物質黏附在體積相對為大的塑膠粒表面，大型塑膠粒便能經由細胞接收器輔助進入體內。

(圖4)科學家證實(Ref2)，對比浸在乾淨水裡，浸在淡/鹹水4星期的塑膠粒將更有效率進入細胞內部，而淡水及鹹水兩者對塑膠粒的影響則為相約。

這相信是因為水裡不同的物質黏附在塑膠粒表面上，從而輔助塑膠粒進入細胞內。

而乾淨水並無外來物質，因此沒能輔助塑膠粒進入細胞內部，故比浸在淡/鹹水4星期的塑膠粒較為遜色。

(圖5)現實中，被分解的膠粒在大海中會遇上各種外來物質，形成名為Ecocorona的外膜。

與體積相同的塑膠粒作對比，擁有Ecocorona外膜的塑膠粒會比工業原始出產版本的塑膠粒更有效率進入人體細胞內部(Ref1)。

由此可見，長期攝取排放在海洋中的塑膠粒對身體的影響究竟會有多大這話題，絕對值得作深入的研究和檢討。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

屌你啦 選擇性覆人

Lm

支那中芯可以將整左果堆垃圾晶片扔落海 分解成3nm 咁就可以超越台積電啦

環保撚全面進場

Pish

深入淺出師

我哋日日都食緊膠

而 microplastic仲有機會因sorption of persistent organic pollutants令其toxicity大大增加

另外其實而家primary+secondary (Biological) 污水處理 可以remove超過九成嘅microplastic
但由於每日經處理污水嘅排放量都好多
所以總數嚟講，排出大海嘅microplastic啲量仍然係好多

其實一直聽到環保撚講話有膠粒
但無人講如果食咗會點

延伸閱讀：
Microplastics in Water and Wastewater
Microplastic contaminants on aquatic environment
Hazardous chemicals associated with plastics in there marine environment

就係冇人知會點
以前冇咁嘅現象
所以先驚

其實對人嘅傷害嘅相關研究仲做緊
德國 最近研究就講佢哋搵到當地嘅細路體內已經有一定數量嘅microplastic
同埋microplastics有太多種類 衣物纖維都可以係其中一種 所以研究需時

仲有啲研究講BB沖熱奶的時候，chok樽的動作都有機會產生啲microplastic

如果講到咁細單位
根本所有有膠嘅容器
都會有膠甩出黎，或者溶喺食物度

所以有啲好介意嘅人先會堅持用玻璃

好似石棉咁

仲有以後好多唔同種類嘅粒粒都會畀人咁scrutinize

另外下次薯仔可唔可以討論下支那滅活疫苗, 會唔會導致用者核酸測試呈陽性比人捉十四日

好似冇人討論過呢個比較有科學根據嘅問題

大部分討論都圍繞住副作用/產地/反唔反共/陰毛論